在《第一个 Spring Boot 子服务——会员服务》章节中已经实现了集成 Swagger2，通过 UI 进行接口的展现、测试功能，当单体项目或者对外只提供一个 API 接口文档时，采用 Swagger 的方式访问 API 还算简单，但当微服务项目增多，外部端接入 API 时，就要面对众多的 Swagger 界面——服务端口、接口路径各异，调用难度增大不少，这时迫切需要做一个整合，将所有 API 展现在一个页面中统一对外。

### 两种实现思路

因之前的每个子模块中都已经集成了 Swagger，可以通过指定的路径访问到各自的 API，有两种方式可以将所有的 API 管理起来。

\1. 自行制作单页，将子模块的 swagger-ui 页面全部装进去，页面中通过 iframe 的形式访问接口。此方式简单粗暴，弊端也显而易见：

- 子模块接口暴露在外，易引起安全风险，需要网关统一处理的功能，如鉴权等，在子模块中缺失。
- 不经网关，访问每个子模块的端口不一，编码易出错。
- 如果模块有变动，单页需要保持更新。

\2. 将各模块的 swagger-ui 集成在网关层，上述三个弊端均不是问题。

本实例中将通过 Gateway 服务层集成所有 swagger-ui 页面，统一对外暴露。

### Gateway 层集成 Swagger

首先我们来看看访问 swagger-ui.html 时，都加载了哪些内容。以积分服务为例，如果使用的是 chrome 浏览器，右键打开“检查”功能，切换到 network 页签，刷新页面后，按“Type”列排序，默认调用 4 个异步方法：

```
http://localhost:10061/swagger-resources/configuration/ui
http://localhost:10061/swagger-resources/configuration/security
http://localhost:10061/swagger-resources
http://localhost:10061/v2/api-docs

```

![img](assets/f3a3e760-a624-11ea-9599-15ccd5812011)

还有关键的 springfox.js 文件，如上图所示，界面中显示的数据最终数据源是 /v2/api-docs 方法获取到的，是由 swagger-resources 方法请求后再二次调用。swagger-resources 的请求响应结果为：

```json
[{"name":"default","url":"/v2/api-docs","swaggerVersion":"2.0","location":"/v2/api-docs"}]

```

在 UI 初始化过程中，加载 URL 地址 /v2/api-docs，获取所有接口配置数据。如下所示，把数据格式化后可以结构清晰的看到接口定义的 JSON 数据：

![img](assets/695e7420-a625-11ea-b15c-d99144372ffb)

![img](assets/75e05ba0-a625-11ea-b0b8-f18426343272)

所以，核心的关键所在，在于将各个子模块的 /v2/api-docs 集合起来，置入同一个 UI 界面中，就能达成所有 API 聚合的目标，下面就行动起来。

#### **引入 Swagger 相关 jar**

与前面子服务中引入 Swagger 的方式是一致的，在 pom.xml 文件中增加配置项：

```xml
<!--swagger2 -->
<dependency>
        <groupId>io.springfox</groupId>
        <artifactId>springfox-swagger2</artifactId>
</dependency>
<dependency>
        <groupId>io.springfox</groupId>
        <artifactId>springfox-swagger-ui</artifactId>
</dependency>

```

#### **Swagger 配置**

从 Swagger2 的实现原理上看，API 接口资源关键在于核心接口类 SwaggerResourcesProvider，唯一的实现类 InMemorySwaggerResourcesProvider，每个子模块的 Swagger2 工作时，都经由此类处理后返回给前端。

```java
//核心方法
@Override
  public List<SwaggerResource> get() {
    List<SwaggerResource> resources = new ArrayList<SwaggerResource>();

    for (Map.Entry<String, Documentation> entry : documentationCache.all().entrySet()) {
      String swaggerGroup = entry.getKey();
      if (swagger1Available) {
        SwaggerResource swaggerResource = resource(swaggerGroup, swagger1Url);
        swaggerResource.setSwaggerVersion("1.2");
        resources.add(swaggerResource);
      }

      if (swagger2Available) {
        SwaggerResource swaggerResource = resource(swaggerGroup, swagger2Url);
        swaggerResource.setSwaggerVersion("2.0");
        resources.add(swaggerResource);
      }
    }
    Collections.sort(resources);
    return resources;
  }

  private SwaggerResource resource(String swaggerGroup, String baseUrl) {
    SwaggerResource swaggerResource = new SwaggerResource();
    swaggerResource.setName(swaggerGroup);
    swaggerResource.setUrl(swaggerLocation(baseUrl, swaggerGroup));
    return swaggerResource;
  }

```

网关集成时，需要重写此方法，将所有路由的子模块 SwaggerResource 加入进来，形成数据集合，再在 UI 上选择对应的服务模块，去调用不同的 /v2/api-docs 方法并展现出来。

```java
@Component
public class ParkingSwaggerResourcesProvider implements SwaggerResourcesProvider {

    /**
     * swagger2 的特定资源地址
     */
    private static final String SWAGGER2URL = "/v2/api-docs";

    /**
     * 网关路由器
     */
    private final RouteLocator routeLocator;

    /**
     * 本应用名称，下文需要将自己排除掉
     */
    @Value("${spring.application.name}")
    private String curApplicationName;

    public ParkingSwaggerResourcesProvider(RouteLocator routeLocator) {
        this.routeLocator = routeLocator;
    }

    @Override
    public List<SwaggerResource> get() {
        List<SwaggerResource> resources = new ArrayList<>();
        List<String> routeHosts = new ArrayList<>();
        // 从网关配置中拿到所有应用的 serviceId
        routeLocator.getRoutes().filter(route -> route.getUri().getHost() != null)
                .filter(route -> !curApplicationName.equals(route.getUri().getHost()))
                .subscribe(route -> routeHosts.add(route.getUri().getHost()));

        Set<String> allUrls = new HashSet<>();
        routeHosts.forEach(instance -> {
            // /serviceId/v2/api-info，当网关调用这个接口时，会自动寻找对应的服务实例
            String url = "/" + instance + SWAGGER2URL;
            if (!allUrls.contains(url)) {
                allUrls.add(url);
                SwaggerResource swaggerResource = new SwaggerResource();
                swaggerResource.setUrl(url);
                //swaggerResource.setLocation(url);location 已过期，直接采用 url 代替
                swaggerResource.setName(instance);
                resources.add(swaggerResource);
            }
        });
        return resources;
    }

}

```

重写 SwaggerResourceController 类，替换掉 springfox.js 文件中默认加载的三个方法，如下：

- swagger-resources/configuration/ui
- swagger-resources/configuration/security
- swagger-resources

```java
@RestController
@RequestMapping("/swagger-resources")
public class SwaggerResourceController {

    private ParkingSwaggerResourcesProvider swaggerResourceProvider;

    @Autowired
    public SwaggerResourceController(ParkingSwaggerResourcesProvider swaggerResourceProvider) {
        this.swaggerResourceProvider = swaggerResourceProvider;
    }

    @RequestMapping(value = "/configuration/security")
    public ResponseEntity<SecurityConfiguration> securityConfiguration() {
        return new ResponseEntity<>(SecurityConfigurationBuilder.builder().build(), HttpStatus.OK);
    }

    @RequestMapping(value = "/configuration/ui")
    public ResponseEntity<UiConfiguration> uiConfiguration() {
        return new ResponseEntity<>(UiConfigurationBuilder.builder().build(), HttpStatus.OK);
    }

    @RequestMapping
    public ResponseEntity<List<SwaggerResource>> swaggerResources() {
        return new ResponseEntity<>(swaggerResourceProvider.get(), HttpStatus.OK);
    }
}

```

启动 gateway 网关层，访问 http://localhost:10091/swagger-ui.html，与访问单个子模块的 swagger-ui 是一样的，看到如下界面，基本配置成功，右上角下拉框显示出子服务名称，但接口数据未显示，异常信息：请先登陆。

![img](assets/a566cd00-a625-11ea-ad32-bd6be722db82)

联想到之前的网关鉴权过滤器 JWTFilter 过滤器，针对所有请求做了 token 校验，此处的异常是从校验中抛出。这里就需要刨除了一些无须验权的路径，将 swagger-ui 相关的请求添加到白名单中不做 token 校验，才能正常显示。

修改 application.yml 配置项，将相关后端服务从鉴权中剔除：

```yaml
jwt:
  skip-urls: 
  - /member-service/member/bindMobile
  - /member-service/member/logout
  - /member-service/test/hello
  - /card-service/v2/api-docs
  - /resource-service/v2/api-docs
  - /member-service/v2/api-docs    
  - /charging-service/v2/api-docs
  - /finance-service/v2/api-docs

```

再重新启动 gateway 项目，验证网关层的 swagger-ui.html 是否正常，如下截图，可以正常获取到各个服务模块的接口请求。

![img](assets/b4b91290-a625-11ea-bf38-950ba54cfedc)

#### **测试接口**

我们找到 member 服务模块测试接口 hello 方法，校验 hello 方法是否可以正常请求。

![img](assets/c4f2f900-a625-11ea-a506-f32f5295a5a9)

可以清晰地看到，请求路径已经变更为网关的地址和端口，后端子模块的端口已经隐藏，对外统一采用网关层的 swagger-ui 供外部应用调用。

可以看出 Gateway 的方案与第一种简单粗暴的方法有相似之处，都是将资源地址罗列，选择后重新加载数据到指定区域展现出来。只不过第二种网关的方式，无须额外维护页面，交由 Swagger 自己来更新。

本篇将所有微服务的 API 进行聚合，大大降低了前端调用的复杂度，在开发体验上也是一大进步。

留下个思考题：

- 如果针对不同的端，需要开放不同的 API 集合，怎么做才能满足需求呢？